{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-,:!=\\[\\]()\"`/]+|\\.(?!\\d)|&[lg]t;|(?!\\b)(?=[A-Z][a-z])","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"BRIET","text":""},{"location":"#briet-biblioteconomia-representa\u00e7\u00e3o-interoperabilidade-e-science-e-tecnologia","title":"BRIET: Biblioteconomia, Representa\u00e7\u00e3o, Interoperabilidade, E-science e Tecnologia","text":"<p>O grupo investiga o conceito de dado de pesquisa e os processos que envolvem sua transforma\u00e7\u00e3o em informa\u00e7\u00e3o e conhecimento cient\u00edfico. Estuda os cen\u00e1rios que d\u00e3o origem \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, uso e compartilhamento intensivos de dados: eScience, Ci\u00eancia Aberta, simula\u00e7\u00e3o, big data cient\u00edfico versus cauda longa da ci\u00eancia e que possibilitam o seu reuso para fins de gera\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, Estuda ainda tecnologias e ferramentas que possibilitam a gest\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o, a curadoria, a representa\u00e7\u00e3o, a encontrabilidade, o acesso, a interoperabilidae e o reuso de dados e informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicos-cient\u00edficas.</p>"},{"location":"#informa\u00e7\u00f5es-briet","title":"Informa\u00e7\u00f5es BRIET","text":""},{"location":"#linhas-de-pesquisa","title":"Linhas de pesquisa","text":"<ul> <li>Gest\u00e3o e curadoria de dados de pesquisa: estuda aspectos conceituais voltados para a gest\u00e3o de dados digitais de pesquisa, bem como normas, padr\u00f5es e tecnologias adequadas para a curadoria digital desses dados, incluindo sua preserva\u00e7\u00e3o e compartilhamento.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: dedica-se \u00e0 an\u00e1lise da comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sob a perspectiva da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, apoiada nos aspectos hist\u00f3ricos e sociol\u00f3gicos da ci\u00eancia. Abrange a intera\u00e7\u00e3o entre comunidades estrangeiras e nacionais de Ci\u00eancia e Tecnologia e os canais de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o utilizados, incluindo meios eletr\u00f4nicos. O estudo se estende \u00e0 an\u00e1lise de peri\u00f3dicos cient\u00edficos, tanto em formato impresso quanto eletr\u00f4nico, considerando suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas e extr\u00ednsecas. Abarca os processos de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o em centros de informa\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia considerando seu impacto pol\u00edtico, social, educacional e cultural. Explora a transi\u00e7\u00e3o do discurso da comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, examinando seu papel na democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social.</li> <li>Dados FAIR: estuda a ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es para tratamento de dados, como metadados, ontologias, identificadores persistentes e demais recursos que possibilitem tornar dados de pesquisa FAIR (findable - encontr\u00e1veis, acessible - acess\u00edveis, interoperable - interoper\u00e1veis, reusable - reus\u00e1veis). Se coloca como ponto para reuni\u00e3o de pesquisadores que participam da iniciativa Go-FAIR-Brasil e suas redes de implementa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o: estuda os fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento em diferentes contextos de estudo e aplica\u00e7\u00e3o. Estuda ainda os sistemas de organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento (SOCs)e os processos de tratamento, representa\u00e7\u00e3o e busca em sistemas de recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (SRI)s tradicionais e digitais </li> <li>Gest\u00e3o do conhecimento nuclear: estuda solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a preserva\u00e7\u00e3o, compartilhamento e dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento produzido no dom\u00ednio das ci\u00eancias nucleares, tendo como elemento norteador o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico do pa\u00eds na \u00e1rea nuclear.</li> </ul>"},{"location":"#reposit\u00f3rios","title":"Reposit\u00f3rios","text":"<ul> <li>CNPQ - Diret\u00f3rio dos grupos de pesquisa no Brasil - Lattes</li> <li>Github - Reposit\u00f3rio do Grupo BRIET</li> <li>Youtube - Canal do Grupo BRIET</li> <li>Aleia - Reposit\u00f3rio de Dados de Pesquisa do Grupo BRIET</li> </ul>"},{"location":"#identifica\u00e7\u00e3o-cnpq","title":"Identifica\u00e7\u00e3o CNPQ","text":"Situa\u00e7\u00e3o do grupo: Certificado Ano de forma\u00e7\u00e3o: 2017 Data da Situa\u00e7\u00e3o: 11/12/2017 13:59 Data do \u00faltimo envio: 23/05/2022 17:50 L\u00edder(es) do grupo: Luana Farias Sales Marques e Luis Fernando Say\u00e3o \u00c1rea predominante: Ci\u00eancias Sociais Aplicadas; Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o do grupo: Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia - IBICT Unidade: Departamento de Ensino e Pesquisa Contato do grupo: luanasales@ibict.br"},{"location":"agenda/","title":"Agenda","text":""},{"location":"agenda/#2024","title":"2024","text":"<ul> <li>Agenda do clube de leitura do Grupo BRIET</li> </ul>"},{"location":"eventos/","title":"Eventos","text":""},{"location":"eventos/#organizados-pelo-grupo-briet","title":"Organizados pelo Grupo BRIET","text":""},{"location":"eventos/#iii-semin\u00e1rio-internacional-do-grupo-briet","title":"III Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET","text":"<p>A edi\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio deste ano, \"Gest\u00e3o de Dados por dom\u00ednio: aspectos representacionais do conhecimento e de Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\" ocorrer\u00e1 nos dias 17 e 18 de junho de 2024.</p> <p>Desde 2022, estamos organizando esse evento com o intuito de promover um espa\u00e7o rico de interc\u00e2mbio, debates e reflex\u00f5es entre pesquisadoras e pesquisadores, que incluem tamb\u00e9m orientandas e orientandos do grupo.</p> <p>O prop\u00f3sito do Semin\u00e1rio \u00e9 trazer para nossos pesquisadores uma parcela do conhecimento que est\u00e1 sendo produzido fora do Brasil sobre temas que t\u00eam proximidade com nossas \u00e1reas de estudo no grupo BRIET.</p> <p>O Semin\u00e1rio ser\u00e1 realizado de forma online, atrav\u00e9s do canal de Youtube do grupo BRIET (youtube.com/@grupobriet). A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 gratuita e em breve ser\u00e1 divulgada a programa\u00e7\u00e3o! \ud83d\udce2</p> <p>Aguardem para mais informa\u00e7\u00f5es, estamos preparando uma super programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Nos vemos em breve!</p> <p>SAVE THE DATE:</p> <p>III Semin\u00e1rio Internacional BRIET</p> <p>Tema: Gest\u00e3o de Dados por dom\u00ednio: aspectos representacionais do conhecimento e de Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica</p> <p>Datas: 17 e 18/06/2024</p> <p>Hor\u00e1rio: 14h \u00e0s 18h</p> <p>Certificados</p> <p>Haver\u00e1 emiss\u00e3o de certificado.</p>"},{"location":"eventos/#ii-semin\u00e1rio-internacional-do-grupo-briet","title":"II Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET","text":"<p>O Grupo de Pesquisa Biblioteconomia, Recupera\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o, E-Science e Tecnologias (BRIET) do Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia (Ibict) promove o Segundo Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET \u2013 2023, entre os dias 30 e 31 deste m\u00eas.</p> <p>O tema deste ano ser\u00e1: \u201cA Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento e as Novas Formas de Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: Interlocu\u00e7\u00f5es Necess\u00e1rias\u201d. </p> <p>O evento \u00e9 gratuito e para participar basta acessar o canal do BRIET no youtube</p> <p>Os Certificados ser\u00e3o emitidos para quem fizer a inscri\u00e7\u00e3o online</p> <p>O encontro \u00e9 organizado pelo grupo e tem como objetivo interagir com pesquisadores de universidades estrangeiras; ouvir sobre as suas pesquisas e, tamb\u00e9m, dar conhecimento sobre as pesquisas desenvolvidas no contexto do grupo BRIET. </p> <p>\u201cOs discentes com pesquisa em andamento no \u00e2mbito do PPGCI \u2013 seja pesquisa de mestrado ou doutorado \u2013 apresentar\u00e3o seus estudos logo ap\u00f3s a palestra de cada um dos convidados internacionais a fim de receber sugest\u00f5es\u201d, esclarece a pesquisadora do Ibict e l\u00edder do Grupo BRIET, Luana Sales.</p>"},{"location":"integrantes/","title":"Integrantes do Grupo BRIET","text":""},{"location":"integrantes/#coordena\u00e7\u00e3o","title":"COORDENA\u00c7\u00c3O","text":"Nome Atua\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o Luana Farias Sales Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Coordena\u00e7\u00e3o UFRJ - PPGCI/IBICT Lu\u00eds Fernando Say\u00e3o Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Coordena\u00e7\u00e3o CNEN - PPGCI/IBICT"},{"location":"integrantes/#pesquisadores","title":"PESQUISADORES","text":"Nome Atua\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o Alexandre Ribas Semeler Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Bibliotec\u00e1rio de Dados Instituto de Geoci\u00eancias / Universidade Federal do Rio Grande do Sul B\u00e1rbara Martins Zaganelli Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Professora EBTT e Pesquisadora IFF campus Campos Centro Carla Beatriz Marques Felipe Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Professora do Magist\u00e9rio Superior UFRJ Carla Maria Martellote Viola Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Carlos Victor de Oliveira Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Elizabeth Maria Freire de Jesus Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Pesquisadora UFRJ/NCE Emanuelle Torino Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Pesquisadora UTFPR Gabriela Santos Paiva da Silva Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Bibliotec\u00e1ria Centro Universit\u00e1rio Uniam\u00e9rica Descomplica Kelly Maria Ayala de Carvalho Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestre UFRJ - PPGCI/IBICT Luciana Ferreira Lau Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Colabora\u00e7\u00e3o IBGE Ma\u00edra Murrieta Costa Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Pesquisadora MCTI Mara Ang\u00e9lica Petrocchi Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Bibliotec\u00e1ria Embrapa Alimentos e Territ\u00f3rios Tania Chalhub Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Professora PPGCI UFPA INES Val\u00e9ria da Fonseca e Silva Pastura Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Colabora\u00e7\u00e3o IEN/CNEN"},{"location":"integrantes/#estudantes","title":"ESTUDANTES","text":"Nome Atua\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o Adriane Carvalho Carrera Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Ana L\u00facia da Silva Ara\u00fajo Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado IBICT PPGCI/UFRJ Antonio Victor Rodrigues Bot\u00e3o Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ Edvaldo Wellington da Cunha Monteiro Mestrado UFPA - PPGCI Fernanda Pinheiro de Siqueira Landin Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Ouvinte Fernanda Vieira Costa Orlandini Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado PPGB-UNIRIO Gabriel Santiago Macedo Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT Isaque Fontes Braga Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado PPGB-UNIRIO Jos\u00e9 Gustavo Moura Corr\u00eaa Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Karina Veras Praxedes dos Santos Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Larissa Alves da Silva Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestranda PPGCI ECA-USP Universidade de S\u00e3o Paulo Marcela Virginia Cavalcanti de Albuquerque Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT Marcelle Costal Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT M\u00e1rcia Barcelos Gomes Silvares Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT Maria Cecilia Jardim Barros Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Marcos Luiz Barreto Gomes Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado PPGCI IBICT Arquivo Nacional N\u00fabia Helena M. S. Cerveira Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT Regiane Vanessa de Souza Ba\u00eda Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado UFRA Roberta Pereira da Silva de Paula Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Rosane Teles Lins Castilho Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Simone Faury Dib Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado Fiocruz - PPGICS William Lima Rocha Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT"},{"location":"projetos/","title":"Projetos","text":""},{"location":"projetos/#projetos-em-andamento","title":"Projetos em andamento","text":"<ul> <li>Gest\u00e3o de dados de pesquisa FAIR: uma proposta de modelo para acelera\u00e7\u00e3o das pesquisas cient\u00edficas no estado do Rio de Janeiro (2022 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A pesquisa, contextualiza-se no \u00e2mbito das discuss\u00f5es contempor\u00e2neas sobre gest\u00e3o de dados de pesquisa, considerando esses dados como insumos relevantes para a acelera\u00e7\u00e3o do progresso das pesquisas no Estado do Rio de Janeiro. Parte-se do pressuposto de que dados de pesquisa precisam de infraestruturas gerenciais e tecnol\u00f3gicas sustent\u00e1veis de curadoria para que eles se tornem encontr\u00e1veis, acess\u00edveis, interoper\u00e1veis e assim aumentem seu potencial de reutiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, se alinhem aos princ\u00edpios FAIR. Essas infraestruturas, servem como elemento agregador entre pesquisadores-geradores e consumidores de dados, ag\u00eancias de fomento e editores cient\u00edficos, se constituindo um ferramental fundamental para a acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento cient\u00edfico, integrando-se objetivamente \u00e0s pol\u00edticas fluminenses de inova\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>CURADORIA DIGITAL DE DADOS DE PESQUISA: ESTUDO E ALINHAMENTO DE SEU CICLO COM O CICLO DE VIDA DA PESQUISA CIENT\u00cdFICA (2021 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: Parte consider\u00e1vel dos dados gerados pelas pesquisas atualmente se encontra invis\u00edvel pela aus\u00eancia de compartilhamentos, sendo perdidos pela obsolesc\u00eancia tecnol\u00f3gica e pela falta de tratamento e com isso tendo o seu potencial de reuso e contribui\u00e7\u00e3o para novas pesquisas perdidos. Considerando que o potencial de reuso dos dados est\u00e1 fortemente relacionado \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas na gest\u00e3o e na curadoria e que essas pr\u00e1ticas devem estar alinhadas com os processos de execu\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica, o presente projeto pretende investigar, a partir da interlocu\u00e7\u00e3o entre teorias que fundamentam a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento, as fases que envolvem o ciclo da pesquisa cient\u00edfica, buscando integra-las \u00e0s fases da curadoria digital de dados de pesquisa.</p> <ul> <li>Infraestrutura de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o e Preserva\u00e7\u00e3o do Conhecimento Nuclear Brasileiro (2019 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: O crescente interesse pelos dados coletados ou gerados pelas atividades de pesquisa na \u00faltima d\u00e9cada por toda a sociedade e n\u00e3o s\u00f3 pelos segmentos acad\u00eamicos e cient\u00edficos criou uma demanda por estruturas organizacionais, tecnol\u00f3gicas e por capital humano que pudessem dar conta da gest\u00e3o, sustentabilidade e utiliza\u00e7\u00e3o ampla desses novos ativos informacionais. Em raz\u00e3o disso, a \u00e1rea Nuclear enquanto grande produtora e consumidora em potencial de dados de pesquisa nucleares necessita de infraestruturas voltadas para a preserva\u00e7\u00e3o desses dados, tornando-os parte integrante da mem\u00f3ria cient\u00edfica da \u00e1rea e insumos para novas pesquisas. O presente projeto se coloca diante desse grande desafio que \u00e9 gerenciar o conhecimento Nuclear, atualmente formado em boa parte por dados nascidos em formatos digitais. Assim, o presente projeto tem por objetivo a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma para preserva\u00e7\u00e3o do conhecimento nuclear brasileiro.</p> <ul> <li>CURADORIA, GEST\u00c3O E COMPARTILHAMENTO DE DADOS DE PESQUISA: UM CAMINHO EM DIRE\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO NUCLEAR (2019 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A pesquisa cient\u00edfica contempor\u00e2nea produz e utiliza uma quantidade extraordin\u00e1ria de dados. Esse fato caracteriza o conceito emergente de e-Science. Neste contexto, grande parte dos resultados das atividades de pesquisa est\u00e1 sendo criada em formatos digitais. Embora de grande valor, esses dados est\u00e3o sob o risco de serem perdidos pela obsolesc\u00eancia tecnol\u00f3gica e pela fragilidade inerente das m\u00eddias digitais. Dessa forma, o desafio da curadoria digital de dados cient\u00edficos est\u00e1 na necessidade de preservar as cole\u00e7\u00f5es de dados digitais, bem como na sua capacidade de transmitir conhecimento para usu\u00e1rios futuros, permitindo-os reanalisar os dados em novos contextos.</p> <ul> <li>REVELANDO O LADO INVIS\u00cdVEL DA PESQUISA CIENT\u00cdFICA: ESTUDO SOBRE OS OBST\u00c1CULOS NO ACESSO, COMPARTILHAMENTO (2019 - Atual)</li> </ul>"},{"location":"projetos/#projetos-encerrados","title":"Projetos encerrados","text":"<ul> <li>REPOSIT\u00d3RIO DIGITAL CONFI\u00c1VEL PARA DADOS DE PESQUISA NUCLEAR (2017 - 2019)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: Os Institutos da Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear (CNEN), enquanto unidades de pesquisa, est\u00e3o voltados para a pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, para o ensino em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e para a inova\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio interdisciplinar das ci\u00eancias nucleares. Como desdobramento de suas atividades acad\u00eamicas e de pesquisa e desenvolvimento, esses institutos produzem intensamente informa\u00e7\u00f5es e dados de pesquisa em formatos digitais. Esses recursos informacionais s\u00e3o parte da mem\u00f3ria institucional da CNEN e se configuram como parte consider\u00e1vel do conhecimento produzido na \u00e1rea Nuclear. Esse conhecimento \u00e9 explicitado em forma de relat\u00f3rios, teses e disserta\u00e7\u00f5es, artigos, multim\u00eddia, apresenta\u00e7\u00f5es, aulas, programas de computador, simula\u00e7\u00f5es, ambientes virtuais e cole\u00e7\u00f5es de dados, que est\u00e3o registrados nos mais diversos formatos e m\u00eddias.</p> <ul> <li>UM CRIS PARA A \u00c1REA NUCLEAR (2017 - 2017)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A crescente complexidade das atividades de pesquisa, a imensa gera\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es e a necessidade de gerenciar processos propiciaram o surgimento infraestruturas tecnol\u00f3gicas com vistas ao tratamento e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es. Essas infraestruturas v\u00eam sendo criadas n\u00e3o apenas para o armazenamento de dados, mas principalmente para gerenciar os processos e as etapas das atividades de pesquisa. Os benef\u00edcios s\u00e3o vistos n\u00e3o apenas pelos pesquisadores, mas pelos gestores, pelas ag\u00eancias de fomento, pelas empresas, bem como pelo p\u00fablico em geral. Essas infraestruturas permitem a contextualiza\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas, otimizam os fluxos de trabalho, tornando a produ\u00e7\u00e3o mais transparente, al\u00e9m de padroniz\u00e1-las e permitir sua avalia\u00e7\u00e3o e reavalia\u00e7\u00e3o para o bom andamento das pesquisas, bem como para o reuso de dados e para a viabiliza\u00e7\u00e3o de novas descobertas.</p> <ul> <li>Modelo de pol\u00edtica de curadoria de dados de pesquisa para o pa\u00eds (2016 - 2019)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A gest\u00e3o de dados de pesquisa \u00e9 considerada essencial para condu\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica no s\u00e9culo XXI, mas os dados s\u00f3 podem ser gerenciados e preservados ao longo do tempo e do espa\u00e7o por meio de compromissos institucionais sustent\u00e1veis. O projeto tem como objetivo principal apresentar uma an\u00e1lise multifacetada dos elementos necess\u00e1rios para a defini\u00e7\u00e3o de um modelo de curadoria digital para o pa\u00eds que considere os aspectos pol\u00edticos, infraestrutura organizacional e tecnol\u00f3gica, pesquisa em curadoria digital, desenvolvimento de cole\u00e7\u00f5es de dados de pesquisa, forma\u00e7\u00e3o de especialistas, sustentabilidade econ\u00f4mica, implica\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9ticas e legais e oferecimento de servi\u00e7os. Ser\u00e1 tomado como principal recurso metodol\u00f3gico o exame dos relat\u00f3rios nacionais, regionais e internacionais sobre pol\u00edticas de gest\u00e3o de dados de pesquisa; desse universo, tr\u00eas relat\u00f3rios foram considerados fundamentais no endere\u00e7amento de quest\u00f5es de curadoria de dados de pesquisa: os relat\u00f3rios da National Science Fundation (NFS), do Digital Data Curation (DDC) e da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE).</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>Aula de Gest\u00e3o de Dados de Pesquisa ministrada para o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o - PPGCI da Universidade Federal do Par\u00e1 - UFPA - (slides: parte 1 e  parte 2) </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2022","title":"2022","text":"<ul> <li>Aula ministrada na disciplina de Web Sem\u00e2ntica do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o - PPGCI do conv\u00eanio Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia - IBICT com a Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ com o tema \u00cfnteroperabilidade de reposit\u00f3rios\" (slides)</li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2021","title":"2021","text":"<ul> <li>Palestra ministrada no Arquivo Nacional - AN - intitulada \"Dados de Pesquisa como objeto da Arquivologia\"- (slides)</li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2019","title":"2019","text":"<ul> <li>Palestra minsitrada no Curso de Biblioteconomia e Gest\u00e3o - CBG - da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ intitulada \"Na onda dos dados\" - (slides)</li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/","title":"Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica","text":""},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#s\u00e9rie-acr\u00f4nimo-briet","title":"S\u00e9rie Acr\u00f4nimo BRIET","text":"<p>Escrito por: Larissa Alves Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes  e Kelly Ayala Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes </p> <p>A proposta da s\u00e9rie Acr\u00f4nimo BRIET \u00e9 podermos compreender melhor a sigla que d\u00e1 nome ao nosso grupo de pesquisa, e \u00e9 inspirada no sobrenome de Suzanne Briet.  Cada letra em 'BRIET' representa a inicial de termos espec\u00edficos (Biblioteconomia, Representa\u00e7\u00e3o, Interoperabilidade, eScience e Tecnologia), sendo, portanto, a sigla BRIET como um todo, o acr\u00f4nimo. Esta s\u00e9rie foi preparada visando a divulga\u00e7\u00e3o e populariza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia atrav\u00e9s de postagens realizadas ao longo do ano de 2024 na m\u00eddia social Instragram.</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#b-de-biblioteconomia","title":"B, de Biblioteconomia","text":"<p>Confira o post do Instagram</p> <p>As bibliotecas t\u00eam uma longa hist\u00f3ria e, no Brasil, de acordo com Reis, Tamagno e Backes (2015), ao citar Fonseca (2007), as primeiras delas foram estabelecidas e organizadas pela ordem religiosa dos jesu\u00edtas entre 1549 e 1759. As bibliotecas p\u00fablicas estaduais come\u00e7aram a surgir apenas a partir de 1850. O primeiro curso de Biblioteconomia no Brasil foi fundado em 1912, por meio de uma parceria entre a Biblioteca Nacional e a Universidade Federal do Rio de Janeiro, sendo esse o terceiro curso criado no mundo e o primeiro na Am\u00e9rica Latina. Ao longo do tempo, a Biblioteconomia se ajustou \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0s novas demandas da sociedade e, atualmente, a profiss\u00e3o de bibliotec\u00e1rio \u00e9 regulamentada pela Lei 4084/1962 (Reis; Tamagno; Backes, 2015).</p> <p>Mas, afinal, o que \u00e9 Biblioteconomia? Para quem nunca ouviu falar, \u00e9 comum pensar na ideia de algo relacionado \u00e0 economia do livro. Mas ela remonta a diversos aspectos relacionados aos conhecimentos referentes aos documentos, livros e bibliotecas (Cunha; Cavalcanti, 2008). Ela \u00e9 a \u00e1rea do conhecimento que estuda princ\u00edpios e pr\u00e1ticas relacionados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conhecimento em diversos tipos de acervos, como bibliotecas, arquivos e centros de documenta\u00e7\u00e3o (Moreiro Gonz\u00e1lez; Lopes, 2002).</p> <p>No contexto da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, de acordo com Silva (2017), a Biblioteconomia e a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (CI), como disciplinas e campos de conhecimento distintos, constru\u00edram uma trajet\u00f3ria baseada na elabora\u00e7\u00e3o de conceitos e pr\u00e1ticas de informa\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, desde o in\u00edcio, essas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas t\u00eam aproximado as duas \u00e1reas, levando em considera\u00e7\u00e3o a influ\u00eancia significativa da Biblioteconomia no surgimento da CI e as contribui\u00e7\u00f5es da CI para o desenvolvimento da Biblioteconomia, especialmente na cria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas gerenciais, tecnol\u00f3gicas e de recursos e/ou servi\u00e7os aplicadas em ambientes de informa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Como destaca Silva (2017), essa rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre os dois campos enriquece suas abordagens e abre novas possibilidades de atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da informa\u00e7\u00e3o. Para finalizar, devemos ter em mente que a \u00e1rea \u00e9 um campo essencial n\u00e3o apenas para a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m encontra-se presente em diversas outras, como a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Marketplaces e Educa\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u00c9 a Biblioteconomia que promove o acesso ao conhecimento e apoia o desenvolvimento cient\u00edfico e informacional, permitindo um aproveitamento de todos. Voc\u00ea consegue pensar em outras \u00e1reas em que encontramos a Biblioteconomia? Conta pra gente nos coment\u00e1rios!</p> <p>REFER\u00caNCIAS</p> <p>CUNHA, Murilo Bastos da; CAVALCANTI, Cord\u00e9lia Robalinho de Oliveira. Dicion\u00e1rio de Biblioteconomia e Arquivologia. Bras\u00edlia: Briquet de Lemos, 2008. xvi, 451 p. Dispon\u00edvel em: http://www.rlbea.unb.br/jspui/handle/10482/34113.</p> <p>MOREIRO GONZ\u00c1LEZ, J. A.; LOPES, A. V. Gest\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o: Principais Desafios para Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 31, n. 2, p. 1\u201312, 2002.</p> <p>REIS, J. M.; TAMAGNO, V.; BACKES, L. O ensino de Biblioteconomia no Brasil: Lei 12.444/2010 e a oferta de cursos na modalidade EAD. Biblos: Revista do Instituto de Ci\u00eancias Humanas e da Informa\u00e7\u00e3o, v. 29, n.1, 2015. Dispon\u00edvel em: https://www.brapci.inf.br/#/v/23976</p> <p>SILVA, J. L. C. As interfaces entre biblioteconomia e ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o. Pesquisa Brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e Biblioteconomia, v. 12, n. 2, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.brapci.inf.br/#/v/30353</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#r-de-representa\u00e7\u00e3o-da-informa\u00e7\u00e3o-e-do-conhecimento","title":"R, de Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento","text":"<p>Confira o post do Instagram</p> <p>Quando falamos sobre representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, estamos falando de algo essencial na media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em diversos ambientes (Ara\u00fajo, 2012). A Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 descreve fisicamente os documentos (Lancaster, 2004), como tamb\u00e9m sintetiza e descreve o conte\u00fado, considerando aspectos sem\u00e2nticos que podem identificar os principais conceitos de um documento (Salton; McGill, 1983). De forma geral, \u00e9 ela quem torna os documentos acess\u00edveis e capazes de serem compreendidos (Cavalcanti, 2010).</p> <p>Na perspectiva da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 ideia de ordena\u00e7\u00e3o, especialmente no que diz respeito \u00e0s formas de organizar a informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento. A representa\u00e7\u00e3o nesse campo sempre esteve ligada ao trabalho de possibilitar o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas nas diversas cole\u00e7\u00f5es de bibliotecas, arquivos e museus, seja em formato impresso, eletr\u00f4nico ou digital  (Sales; Albuquerque; Pinto, 2018). Assim, a representa\u00e7\u00e3o busca garantir o acesso ao conte\u00fado dos documentos, permitindo seu uso e promovendo a constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos.</p> <p>Com base nesse entendimento, a representa\u00e7\u00e3o enfrenta novos desafios no contexto da cultura digital, se adaptando para responder \u00e0s demandas socioinformacionais e infoculturais caracter\u00edsticas da sociedade em rede (Albuquerque; Gaud\u00eancio; Santos, 2019). Al\u00e9m de ser uma pr\u00e1tica operacional, a representa\u00e7\u00e3o se consolida como um campo de estudos te\u00f3ricos e aplicados com objetivo de abordar os desafios e impactos da informa\u00e7\u00e3o na cultura p\u00f3s-moderna, promovendo o acesso aos registros informacionais e contribuindo para que a sociedade compreenda e utilize esse conhecimento (Albuquerque; Gaud\u00eancio; Santos, 2019).</p> <p>Dessa forma, a representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o desempenha um papel indispens\u00e1vel na organiza\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, acesso e uso dos registros do conhecimento e, para isso, s\u00e3o desenvolvidos processos, produtos e ferramentas que atendem a esses objetivos (Albuquerque; Gaud\u00eancio; Santos, 2019).</p> <p>Portanto, sem a representa\u00e7\u00e3o e suas m\u00faltiplas perspectivas sobre o mundo, corre-se o risco de exclus\u00e3o em uma sociedade altamente complexa, marcada por din\u00e2micas multifacetadas e pela busca por satisfa\u00e7\u00e3o imediata sob diferentes \u00f3ticas (Albuquerque; Gaud\u00eancio; Santos, 2019). Assim, consideramos a representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o uma ponte para o acesso ao conhecimento e a inclus\u00e3o em uma sociedade em constante transforma\u00e7\u00e3o.</p> <p>REFER\u00caNCIAS</p> <p>ALBUQUERQUE, M. E. B. C. de; GAUD\u00caNCIO, S. M.; SANTOS, R. F. dos. Reflex\u00f5es te\u00f3ricas em Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o. In: ALBUQUERQUE, M. E. B. C. de; MARTINS, G. K.; MOTA, D. A. R. (orgs.). Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento: intersec\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-sociais, Jo\u00e3o Pessoa: Editora UFPB, 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.editora.ufpb.br/sistema/press5/index.php/UFPB/catalog/view/355/577/3036</p> <p>ARA\u00daJO, C. A. Representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes digitais. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 41, n. 3, p. 67-79, 2012.</p> <p>CAVALCANTI, C. F. Representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o: uma an\u00e1lise te\u00f3rica. Revista de Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 7, n. 2, p. 125-135, 2010.</p> <p>LANCASTER, F. W. Indexa\u00e7\u00e3o e resumos: teoria e pr\u00e1tica. 3. ed. Bras\u00edlia: Briquet de Lemos, 2004.</p> <p>SALES, O. M. M.; ALBUQUERQUE, M. E. B. C.; PINTO, V. B. O conceito de representa\u00e7\u00e3o no contexto da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura. Revista de Sa\u00fade Digital e Tecnologias Educacionais, Fortaleza, CE, v. 3, n\u00famero especial, p. 70-81. 2018. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufc.br/bitstream/riufc/37864/1/2018_art_ommsales.pdf</p> <p>SALTON, G.; McGILL, M. J. Introduction to modern information retrieval. New York: McGraw-Hill, 1983.</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#i-de-interoperabilidade","title":"I, de Interoperabilidade","text":"<p>Confira o post do Instagram</p> <p>Dando continuidade \u00e0 nossa s\u00e9rie \"Acr\u00f4nimo\", hoje discutiremos a letra \"I\", que se refere \u00e0 Interoperabilidade. A Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de padr\u00f5es (ISO) em sua norma  25964-2 traz sua defini\u00e7\u00e3o como uma habilidade de dois ou mais sistemas ou componentes permutarem e consumirem entre si suas informa\u00e7\u00f5es (ISO, 2013). \u00c9 importante nos atentarmos que ela ocorre sem que haja uma depend\u00eancia tecnol\u00f3gica entre eles, objetivando um desenvolvimento consistente de servi\u00e7os que se encontram em contextos, \u00e1reas do conhecimento e organiza\u00e7\u00f5es diversas (Weiss; Brascher, 2023).</p> <p>\u00c9 poss\u00edvel encontrar diversos n\u00edveis de interoperabilidade, contudo podemos considerar tr\u00eas principais: o t\u00e9cnico, o organizacional e o sem\u00e2ntico  (Weiss; Brascher, 2023). A primeira camada seria a t\u00e9cnica, onde ocorre a integra\u00e7\u00e3o entre os sistemas e plataformas de diferentes entidades (DCMI, 2004). O organizacional \u00e9 voltado para o alinhamento de processos e pol\u00edticas entre institui\u00e7\u00f5es que interoperam entre si e por fim, a sem\u00e2ntica, que possui uma import\u00e2ncia maior para a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 a respons\u00e1vel por garantir a interpreta\u00e7\u00e3o consistente dos dados, ou seja, que eles consigam se comunicar entre si independente da entidade, ou disciplina, que colete e/ou forne\u00e7a os dados (DCMI, 2004).</p> <p>Sendo a interoperabilidade uma forma de facilitar o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e a coopera\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os (Say\u00e3o, 2007), no contexto das bibliotecas digitais abertas, a interoperabilidade \u00e9 considerada uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es no desenvolvimento de sistemas que operam em rede (Say\u00e3o, 2007).</p> <p>A interoperabilidade tamb\u00e9m \u00e9 abordada no \u00e2mbito da Ci\u00eancia Aberta e dos reposit\u00f3rios de dados de pesquisa, visto que esses reposit\u00f3rios s\u00e3o considerados ferramentas essenciais para a organiza\u00e7\u00e3o, tratamento, preserva\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Entretanto, devido \u00e0 grande variedade de modelos de descri\u00e7\u00e3o de dados gerados em diferentes \u00e1reas do conhecimento, torna-se necess\u00e1rio estudar os padr\u00f5es existentes. E quando se estabelece um conjunto central de descri\u00e7\u00f5es, permitindo que especificidades sejam tratadas por meio de pequenas extens\u00f5es, torna-se poss\u00edvel viabilizar a interoperabilidade dos reposit\u00f3rios de dados de pesquisa em diversos n\u00edveis (Paganine, 2020).</p> <p>Em suma, com a gera\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa acompanhando o crescimento exponencial de registros e dados em n\u00edvel global, fazer ci\u00eancia hoje implica manipular, armazenar e compartilhar esses dados (Barbosa, 2018), lidando com grandes volumes de informa\u00e7\u00f5es em diferentes formatos e reposit\u00f3rios.</p> <p>Apesar dos avan\u00e7os, ainda h\u00e1 desafios para garantir o compartilhamento eficaz dos dados. Problemas como a falta de padroniza\u00e7\u00e3o de formatos e sem\u00e2nticas dificultam a colabora\u00e7\u00e3o entre pesquisadores de diferentes \u00e1reas. Nesse contexto, a interoperabilidade entre sistemas e ambientes heterog\u00eaneos torna-se fundamental para unificar e dar sentido aos dados compartilhados por institui\u00e7\u00f5es, grupos de pesquisa e reposit\u00f3rios (Barbosa, 2018).</p> <p>REFER\u00caNCIAS</p> <p>BARBOSA, N. T. A interoperabilidade sem\u00e2ntica em reposit\u00f3rios institucionais de dados de pesquisa. Estudos da Informa\u00e7\u00e3o, 2018. Dispon\u00edvel em: https://estudosdainformacao.wordpress.com/wp-content/uploads/2018/06/a-interoperabilidade-semantica-em-repositorios2.pdf</p> <p>DUBLIN CORE METADATA INITIATIVE [DCMI]. Dublin Core Metadata Element Set, Version 1.1: Reference Description. 2004. Dispon\u00edvel em: https://www.dublincore.org/specifications/dublin-core/dces/.</p> <p>INTERNATIONAL STANDARD ORGANIZATION [ISO]. ISO 25964-2:2013: Thesauri and interoperability with other vocabularies, Part 1 - Interoperability with other vocabularies. Geneve: International Standard Organization, 2013.</p> <p>PAGANINE, Lucas. et al. Padr\u00f5es de interoperabilidade para reposit\u00f3rios de dados de pesquisa. Bras\u00edlia, DF: IBICT, 2020. 44 p. Dispon\u00edvel em: https://livroaberto.ibict.br/bitstream/123456789/1085/2/Padr%C3%B5es%20de%20interoperabilidade%20para%20reposit%C3%B3rios%20de%20dados%20de%20pesquisa%20OGP.pdf</p> <p>SAY\u00c3O, L. F. Padr\u00f5es para bibliotecas digitais abertas e interoper\u00e1veis. Pesquisa Brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e Biblioteconomia, v. 2, n. 2, 2007. Dispon\u00edvel em: https://www.brapci.inf.br/#/v/238282</p> <p>WEISS, L. C.; BR\u00c4SCHER, M.. INTEROPERABILIDADE SEM\u00c2NTICA: UMA AN\u00c1LISE SOB A PERSPECTIVA DA ABORDAGEM ONTOL\u00d3GICA DE QUINE. Perspectivas em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 28, p. e26457, 2023. Dispon\u00edvel em: https://doi.org/10.1590/1981-5344/26457</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#e-de-escience","title":"E, de eScience","text":"<p>Confira o post do Instagram</p> <p>Podemos considerar a eScience uma nova era da pesquisa cient\u00edfica onde ela \u00e9 orientada para dados, tamb\u00e9m chamado de quarto paradigma, marcada pelo uso e produ\u00e7\u00e3o intensiva de dados, e que s\u00e3o essenciais para enfrentar os desafios cient\u00edficos do s\u00e9culo XXI. De acordo com Hey, Tansley e Tolle (2009), o conceito surgiu nos anos 2000, motivado pela necessidade de lidar com grandes volumes de dados em \u00e1reas como bioinform\u00e1tica, astronomia e ci\u00eancias clim\u00e1ticas, tendo projetos como o do Genoma Humano, que comprovou como a Ci\u00eancia pode ser acelerada com a ajuda da computa\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada.</p> <p>Para que a eScience ocorra, utilizam-se ferramentas tecnol\u00f3gicas avan\u00e7adas como supercomputadores, computa\u00e7\u00e3o em nuvem e infraestruturas em grid (grade), que permitem o processamento de dados em larga escala. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m temos nela as redes globais de supercomputadores, que aceleram a pesquisa colaborativa e possibilitam simula\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises de big data.</p> <p>De acordo com Appel (2014), o  uso do termo eScience refere-se a uma abordagem cient\u00edfica que utiliza intensivamente dados e promove a colabora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de plataformas de pesquisa baseadas em computa\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, ou seja, a eScience envolve o uso intensivo de dados e infraestrutura tecnol\u00f3gica para facilitar a colabora\u00e7\u00e3o entre cientistas, abrangendo \"o uso intensivo de dados na pesquisa cient\u00edfica, o uso de infraestrutura tecnol\u00f3gica para a colabora\u00e7\u00e3o entre cientistas e os processos de colabora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em si, mediados pelas tecnologias.\"</p> <p>Appel (2014) observa que para viabilizar a eScience, \u00e9 necess\u00e1rio uma infraestrutura que suporte a colabora\u00e7\u00e3o em torno de problemas complexos, que geram ou demandam uma grande quantidade de dados, considerando a quantidade de dados produzidos em grande escala associados \u00e0 natureza da pesquisa cient\u00edfica. Esses dados devem ser armazenados de forma eficaz para uso futuro; o processamento e a an\u00e1lise precisam ser feitos de maneira distribu\u00edda ou em v\u00e1rias localidades, o que apresenta novos desafios para as colabora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.</p> <p>No aspecto da CI, Sales e Say\u00e3o (2023) observam que a conex\u00e3o entre eScience e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas dimens\u00f5es epistemol\u00f3gicas, tecnol\u00f3gicas e sociol\u00f3gicas da representa\u00e7\u00e3o que se manifestam atrav\u00e9s de metadados, isto \u00e9, o big metadado - conceito dos autores que faz um paralelo com o conceito de big data - cria uma conex\u00e3o entre a eScience e a CI, sendo que para al\u00e9m da necessidade da curadoria dos objetos de pesquisa, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m uma gest\u00e3o FAIR espec\u00edfica para os metadados.</p> <p>Considera-se tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o da eScience com a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o no aspecto da gest\u00e3o de grandes volumes de dados e da organiza\u00e7\u00e3o, bem como, da acessibilidade dos dados para futuras gera\u00e7\u00f5es.</p> <p>REFER\u00caNCIAS</p> <p>APPEL, A. L. A e-Science e as atuais pr\u00e1ticas de pesquisa cient\u00edfica. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o) - Escola de Comunica\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 90p. 2014. Dispon\u00edvel em:https://ridi.ibict.br/bitstream/123456789/872/1/Pesquisa_Andre_Appel_2014-06-26_final.pdf</p> <p>ATKINS, D. et al. Revolutionizing Science and Engineering through Cyberinfrastructure: report of the National Science Foundation Blue-Ribbon Advisory Panel on Cyberinfrastructure. Washington, D.C.: National Science Foundation, 2003.</p> <p>FOSTER, I. The Grid: a new infrastructure for 21<sup>st</sup> century science. Physics Today, v. 55, n. 2, p. 42-47, 2003.</p> <p>HEY, T.; TANSLEY, S.; TOLLE, K. (Ed.). The Fourth Paradigm: Data-Intensive Scientific Discovery. Redmond: Microsoft Research, 2009.</p> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Conectando a eScience \u00e0 Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: o big metadado cient\u00edfico e suas funcionalidades. Revista Digital de Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Campinas, v. 21, 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.scielo.br/j/rdbci/a/W3Gz6NtqY7GhWFwcKFrmckQ/ </p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#t-de-tecnologia","title":"T, de Tecnologia","text":"<p>Confira o post do Instagram</p> <p>Voc\u00eas j\u00e1 observaram que a tecnologia desempenha um papel importante na gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o? Adicionando ainda os grandes volumes de dados gerados em massa e a necessidade de organiz\u00e1-los, compartilh\u00e1-los, colet\u00e1-los, trat\u00e1-los e analis\u00e1-los?</p> <p>\u00c9 not\u00f3rio que os s\u00e9culos XX e XXI, transformaram a sociedade e a ci\u00eancia. A revolu\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TICs) mudou completamente como nos comunicamos e produzimos conhecimento. </p> <p>Para melhor compreender a rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e os campos da Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, faremos uma breve viagem no tempo para acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ao longo dos anos.</p> <p>A Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou com o computador integrador num\u00e9rico eletr\u00f4nico (ENIAC) em 1945, marcando o in\u00edcio da era digital e revolucionando a computa\u00e7\u00e3o (Ceruzzi, 2003). Nos anos 1960 e 1970, o microprocessador e a ARPANET \u2013 predecessora da internet \u2013 transformaram a TI. </p> <p>A d\u00e9cada de 1960 marcou tamb\u00e9m o in\u00edcio da automa\u00e7\u00e3o das bibliotecas, quando o uso de computadores passou a ser explorado nas bibliotecas, especialmente para atividades de cataloga\u00e7\u00e3o e controle de acervos. Como observou Saracevic, em 2004, a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da biblioteca digital teve in\u00edcio nos anos 1960, com um crescimento acentuado na d\u00e9cada de 1990. No Brasil, o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) foi a primeira institui\u00e7\u00e3o a automatizar os servi\u00e7os de sua biblioteca (Viana, 2016).</p> <p>J\u00e1 nos anos 1980, os computadores pessoais (PCs) ficaram populares, e nos 1990, a Web democratizou a informa\u00e7\u00e3o, oferecendo acesso global (Berners-Lee, 2000).</p> <p>Na ci\u00eancia, esses avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos permitem coletar e armazenar uma quantidade enorme de dados, facilitando experimentos e o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es (Hey; Tansley; Tolle, 2009; Say\u00e3o; Sales, 2017).</p> <p>Vale considerar que no meio digital, a ci\u00eancia depara-se com uma nova problem\u00e1tica, como observaram Say\u00e3o e Sales (2012): o da gest\u00e3o de dados de pesquisa que, em um mundo digital, interligado por redes de computadores e que abrangem um fluxo de dados advindos de diferentes fontes, s\u00e3o gerados, processados e compartilhados, carecendo de gest\u00e3o adequada em meio ao volume de dados produzidos em larga escala; discutiremos mais sobre isso na letra E da sigla BRIET que se refere a eScience.</p> <p>\u00c9 dessa maneira, por fim, que a tecnologia se apresenta como facilitadora na melhoria dos servi\u00e7os informacionais nos campos da Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o.</p> <p>REFER\u00caNCIAS</p> <p>BERNERS-LEE, T. Weaving the Web: The Original Design and Ultimate Destiny of the World Wide Web by Its Inventor. Harper, 2000.</p> <p>CERUZZI, P. E. A History of Modern Computing. MIT Press, 2003.</p> <p>HEY, T.; TANSLEY, S.; TOLLE, K. The Fourth Paradigm: Data-Intensive Scientific Discovery. Microsoft Research, 2009.</p> <p>SARACEVIC, T. Evaluation of digital libraries: An overview. In: DELOS Workshop on the Evaluation of Digital Libraries, 2004, Padova: University of Padua, 2004.</p> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Curadoria digital: um novo patamar para preserva\u00e7\u00e3o de dados digitais de pesquisa. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade: Estudos, Jo\u00e3o Pessoa, v. 22, n. 3, p. 179-191, set./dez., 2012.</p> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Reposit\u00f3rios de dados cient\u00edficos: uma vis\u00e3o sobre o estado da arte. Perspectivas em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 22, n. 3, p. 162-182, 2017.</p> <p>VIANA, M. M. M. Uma breve hist\u00f3ria da automa\u00e7\u00e3o de bibliotecas universit\u00e1rias no Brasil e algumas perspectivas futuras. Revista Ibero-americana de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 9, n. 1, p. 43-86, 2016.</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/divulgacao-cientifica/#gest\u00e3o-de-dados-de-pesquisa","title":"Gest\u00e3o de dados de pesquisa","text":"<p>Autor: Larissa Alves _ Orcid image/svg+xml Orcid Oricd </p> <p>Voc\u00ea j\u00e1 se perguntou o que \u00e9 gest\u00e3o de dados de pesquisa? E, afinal, o que s\u00e3o os dados de pesquisa?</p> <p>Para responder a esta \u00faltima pergunta, em 2019 os pesquisadores Say\u00e3o e Sales definiram dado de pesquisa como sendo \"todo e qualquer tipo de registro coletado, observado, gerado ou usado pela pesquisa cient\u00edfica, tratado e aceito como necess\u00e1rio para validar os resultados de pesquisa pela comunidade cient\u00edfica\".[1]</p> <p>De acordo com os autores, os dados de pesquisa podem ser gerados para diferentes prop\u00f3sitos, por diferentes comunidades cient\u00edficas, por meio de diferentes processos e, igualmente, podem ser descritos de muitas formas, refletindo as v\u00e1rias faces das atividades cient\u00edficas e seu alto grau de diversidade.[2] Para melhor exemplificar, os dados de pesquisa v\u00e3o desde entrevistas \u00e0 f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas, n\u00fameros, imagens, streaming de v\u00eddeo ou \u00e1udio, software ou at\u00e9 visualiza\u00e7\u00e3o de dados, isto \u00e9, gr\u00e1ficos, diagramas, tabelas etc.[1][2]</p> <p>Em resumo, os dados de pesquisa aparecem das mais variadas formas, de acordo com sua \u00e1rea. Na medicina, por exemplo, temos imagens, prontu\u00e1rios e resultados de exames. J\u00e1 nas artes, temos cadernos de artista, roteiros e esbo\u00e7os. Todos esses exemplos se configuram como dados de pesquisa. Assim como conversas gravadas s\u00e3o dados de pesquisa para soci\u00f3logos e, amostras de rochas s\u00e3o dados de pesquisa para um geomorfologista.[1]</p> <p>No entanto, os dados de pesquisa n\u00e3o falam por si. \u00c9 necess\u00e1rio que exista uma descri\u00e7\u00e3o detalhada sobre onde, como e quando eles foram obtidos[3,4]; isso porque, sem uma descri\u00e7\u00e3o detalhada, os dados de pesquisa se tornam apenas dados brutos incompreens\u00edveis e sem tratamento.</p> <p>\u00c9 nesse \u00e2mbito que a gest\u00e3o de dados de pesquisa se encontra para solucionar esse problema, atuando na etapa de planejamento do projeto de pesquisa at\u00e9 a etapa de finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa.[3]</p> <p>\u00c9 na fase inicial em que se planeja a pesquisa, elabora o projeto de pesquisa, o plano de gest\u00e3o de dados que deve considerar como os seus dados ser\u00e3o cuidados durante o desenvolvimento do projeto, como ser\u00e3o arquivados, preservados e compartilhados.[3,4]</p> <p>Enquanto a pesquisa est\u00e1 sendo realizada, tem-se a coleta/gera\u00e7\u00e3o de dados, an\u00e1lise, entre outros fatores que contemplam a segunda fase da gest\u00e3o de dados; at\u00e9 sua \u00faltima fase, na qual a pesquisa est\u00e1 finalizada, resultando em um conjunto de dados que ser\u00e1 avaliado e depositado em um reposit\u00f3rio ou banco de dados. Esses dados s\u00e3o catalogados, publicados e preservados a longo prazo para compartilhamento, acesso e reuso para as futuras gera\u00e7\u00f5es.[3]</p> <p>Dito isso, uma adequada gest\u00e3o de dados durante todo o transcorrer da pesquisa permitir\u00e1 que os dados da pesquisa estejam planejados, organizados e documentados para que sejam compreendidos por pesquisadores e tenham sua proveni\u00eancia comprovada.[4]</p> <p>Tamb\u00e9m permitir\u00e1 que os dados estejam armazenados de forma segura e preservados para usos atuais e futuros, sejam compartilhados, acessados e reusados para novas pesquisas; possam ser publicados, citados, al\u00e9m de estarem alinhados \u00e0s pol\u00edticas das ag\u00eancias de fomento e da institui\u00e7\u00e3o do pesquisador, respeitando os princ\u00edpios \u00e9ticos e legais pertinentes. E, ainda, seguindo essas orienta\u00e7\u00f5es, os dados poder\u00e3o estar linkados com outros materiais de pesquisa como artigos, teses e por fim, outros conjuntos de dados.[4]</p> <p>Conclui-se que os tratamentos de gest\u00e3o vinculados aos dados de pesquisa viabilizam identifica\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o, acesso, disponibiliza\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o digital aos dados, atribuindo valores aos dados, tornando-os dispon\u00edveis para uso, compreendidos e aptos para reuso em novos contextos de pesquisa por demais pesquisadores.  </p> <p>REFER\u00caNCIAS</p> <p>[1] SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Uma proposta de taxonomia para dados de pesquisa. Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 4, n. 1, jan/jun. 2019. https://revistas.ufrj.br/index.php/rca/article/view/26337</p> <p>[2] SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Afinal, o que \u00e9 dado de pesquisa? Biblos: Revista do Instituto de Ci\u00eancias Humanas e da Informa\u00e7\u00e3o, Rio Grande, v. 34, n. 02, p. 32-51, jul./dez. 2020. ISSN 2236-7594. DOI: https://doi.org/10.14295/biblos.v34i2.11875</p> <p>[3] SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. Guia de Gest\u00e3o de dados de pesquisa para bibliotec\u00e1rios e pesquisadores. Rio de Janeiro: CNEN, 2015.</p> <p>[4] SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Dados de pesquisa: quem ama cuida. Rio de Janeiro: CNEN, 2019. https://livroaberto.ibict.br/bitstream/123456789/1083/2/cartilha%20dados%20de%20pesquisa.pdf</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/","title":"Produ\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica","text":""},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>GARCIA, A. C. D. S.; SAY\u00c3O, L. F.; SILVA, M. O sistema eletr\u00f4nico de informa\u00e7\u00f5es (SEI) : um exame comparativo das avalia\u00e7\u00f5es do arquivo nacional e do Minist\u00e9rio da Economia com base no e-ARQ Brasil. Revista Brasileira de Preserva\u00e7\u00e3o Digital, v. 4, p.1-23, 2023. Dispon\u00edvel em: https://econtents.bc.unicamp.br/inpec/index.php/rebpred/article/view/17426/12249. </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2022","title":"2022","text":"<ul> <li> <p>IBICTCAST: O que s\u00e3o os princ\u00edpios FAIR? Luana Sales fala sobre os princ\u00edpios FAIR. [Locu\u00e7\u00e3o de]: M. Braga e Luana Sales. [S.l.]: IBICT, 3 maio 2022. Podcast. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=bWE1M9QgeJ4. 22min 21 seg. </p> </li> <li> <p>SALDANHA, G. S.; SALES, L. F.; SOUZA, R. F.  Apresenta\u00e7\u00e3o do livro Teorias e Dom\u00ednios Emergentes da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. In: SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Teorias e dom\u00ednios emergentes da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 13-15. Dispon\u00edvel em: Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ibict.br/bitstream/123456789/1241/1/SouzaSalesSaldanha_TeoriasDominiosEmergentesOrganizacaoConhecimento_2022.pdf. </p> </li> <li> <p>SALDANHA, G. S.; SOUZA, R. F.; SALES, L. F. Linguagens document\u00e1rias para democracia document\u00e1ria. In:  SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 19-38. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; CASTRO, M. C. Tesauros de base conceitual: fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e fluxo para planejamento e operacionaliza\u00e7\u00e3o. In:  SANTOS, G. C.; SHINTAKU, M. (org.). Ecossistemas e inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas: da constru\u00e7\u00e3o \u00e0s boas pr\u00e1ticas. 1. ed.S\u00e3o Paulo: UNICAMP, 2022, p. 169-183.</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Proposta de modelo de servi\u00e7o de gest\u00e3o de dados de pesquisa. AtoZ: Novas Pr\u00e1ticas em Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, v. 11, p. 1-13, 2022. DOI: 10.5380/atoz.v11i0.85765. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/215464</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SOUZA, R. F.; SALDANHA, G. S.  Pref\u00e1cio do livro Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. In: SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 15-18. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Epistemologia da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 14-19. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1242.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. Uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos da materialidade dos objetos digitais informacionais. In: SALDANHA, G.; CASTRO, P. C.; PIMENTA, R. (org.). Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: sociedade, cr\u00edtica e inova\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022, v. 1, p. 83-110. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1227. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Plataformas de gest\u00e3o de dados de pesquisa. Palabra Clave (Argentina), v. 12, n.1, La Plata, 2022. DOI: 10.24215/18539912e171. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/207447.</p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALDANHA, G. S.; SALES, L. F. (org.). Epistemologia da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022. 306p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1242. </p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALDANHA, G. S.; SALES, L.F. Apresenta\u00e7\u00e3o do livro Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. In:  SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 13-15. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALES, L. F.; SALDANHA, G. S. (org.) . Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022. 162p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALES, L. F.; SALDANHA, G. S. (org.). Teorias e dom\u00ednios emergentes da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022. 234p. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ibict.br/bitstream/123456789/1241/1/SouzaSalesSaldanha_TeoriasDominiosEmergentesOrganizacaoConhecimento_2022.pdf. </p> </li> <li> <p>VIOLA, M. M.; SALES, L. F. A \"alquimia\" da relev\u00e2ncia, o reuso de dados e seu impacto no desenvolvimento sustent\u00e1vel: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 agenda 2030. Encontros Bibli: revista eletr\u00f4nica de biblioteconomia e ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, [S. l.], v. 27, n. 1, p. 1-21, 2022. DOI: 10.5007/1518-2924.2022.e79971. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsc.br/index.php/eb/article/view/79971.</p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2021","title":"2021","text":"<ul> <li> <p>BASTOS, D. R. ; SALES, L. F. Do objeto ao documento digital no \u00e2mbito das bibliotecas, arquivos e museus. Verbo de Minas, v. 22, p. 45-71, 2021. Dispon\u00edvel em: https://seer.uniacademia.edu.br/index.php/verboDeMinas/article/download/2902/1961</p> </li> <li> <p>COSTAL, M. C. S. ; ZATTAR, M. ; SALES, L. F. Forma\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio brasileiro no contexto da compet\u00eancia em dados. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 8, p. 1-13, 2021. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/165450</p> </li> <li> <p>COSTAL, M. C. S.; ZATTAR, M.; SALES, L.F.  Forma\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio e o desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades na gest\u00e3o de dados de pesquisa. In:  ZAFALON, Z. R.; BRAZ, M. I.; ARA\u00daJO, A. dos S.; NUNES, M. S. C. (org.). Percursos de pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica profissional. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Abecin, 2021, p. 114-140. Dispon\u00edvel em: https://portal.abecin.org.br/editora/issue/view/41/8. </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. ; SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Descrever para preservar: metadados como ferramenta para gest\u00e3o de dados de pesquisa. In: PINHO, F. A.; GUIMAR\u00c3ES, J. A. C. (org.). Mem\u00f3ria, tecnologia e cultura na organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento. 1. ed. Recife: Editora UFPE/ISKO Brasil, 2017, v. 4, p. 194-410. Dispon\u00edvel em: https://isko.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Proceedings-ISKO-Brasil-2017.pdf. </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. L. ; SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Descrever para preservar: metadados como ferramenta para gest\u00e3o de dados de pesquisa. In: PINHO, F. A.; GUIMAR\u00c3ES, J. A. (org.). Mem\u00f3ria, tecnologia e cultura na Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed. Recife: UFPE, 2017, v. 4, p. 194-201. Dispon\u00edvel em: https://isko.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Proceedings-ISKO-Brasil-2017.pdf. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. Compatibiliza\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica entre dados de pesquisa: promovendo fairifica\u00e7\u00e3o em dom\u00ednios interdisciplinares. In: SALDANHA, G. S.; CASTRO, P. C. PIMENTA, R. M. (org.). Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: sociedade, cr\u00edtica e inova\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 75-92. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1227. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; VEIGA, V. S. O.; HENNING, P. C.; SAY\u00c3O, L. F. (org.).  Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021. v. 1. 291p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; VIOLA, C. M. M. (org.) . Informa\u00e7\u00e3o digital e suas diversas abordagens pela \u00f3tica de um cientista da informa\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021. 346p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1186. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; VEIGA, V. S. O. ; HENNING, P. C. ; SAY\u00c3O, L. F. Um panorama hist\u00f3rico da iniciativa GO FAIR: da Europa para o Brasil. In:  SALES, L.F; VEIGA, V.S; HENNING, P; SAY\u00c3O, L.F. (org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1.ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 9-22. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F.; VEIGA, V. S. O. ; HENNING, P. C. ; SAY\u00c3O, L. F. Apresenta\u00e7\u00e3o. In:  SALES, L.F; VEIGA, V.S; HENNING, P; SAY\u00c3O, L.F.(org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 7-8. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F.  Um modelo de implementa\u00e7\u00e3o para a internet de dados &amp; servi\u00e7os FAIR. In: SALES, L. F.; VEIGA, V. S. de O.; HENNING, P.; SAY\u00c3O, L. F.(org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1.ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2021, v. 1, p. 224-283. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F. ; FELIPE, C. B. M. Sobre a obscuridade da ci\u00eancia ou para onde v\u00e3o os resultados negativos das pesquisas? . SciELO em Perspectiva: Humanas, 2021. S\u00e3o Paulo: Scielo, 2021. Dispon\u00edvel em: https://humanas.blog.scielo.org/blog/2021/03/25/sobre-a-obscuridade-da-ciencia-ou-para-onde-vao-os-resultados-negativos-das-pesquisas/</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F. Gest\u00e3o de dados como servi\u00e7o: proposta de um modelo. In: SALES, L. F.; VIOLA, C. M. M. (org.). Informa\u00e7\u00e3o digital e suas diversas abordagens pela \u00f3tica de um cientista da informa\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, v. 1, p. 285-333. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1186.  </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. ; MARQUES, C. B. Invisible science: publication of negative research results. Transinforma\u00e7\u00e3o, [S. l.], v. 33, p. 1-11, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.scielo.br/j/tinf/a/yXyvKb46TWYttnrJWtwPtpD/abstract/?lang=en# .</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L.F. Um modelo de implementa\u00e7\u00e3o para a internet de dados &amp; servi\u00e7os FAIR. In:  SALES, L.F; VEIGA, V.S; HENNING, P; SAY\u00c3O, L.F. (org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 223-248. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F; SALES, L. F. Gest\u00e3o de dados como servi\u00e7o: proposta de um modelo. In:  SALES, L. F.; VIOLA, C. M. M. (org.). Informa\u00e7\u00e3o digital e suas diversas abordagens pela \u00f3tica de um cientista da informa\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 285-334. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1186. </p> </li> <li> <p>VIOLA, C. M. M. ; SALES, L.F. Organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento na C\u00e2mara dos Deputados Brasileira: estudo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para categoriza\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es sobre direitos em constru\u00e7\u00e3o das mulheres. In: V Congresso ISKO Espanha-Portugal, 2021, Lisboa. Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento no Horizonte 2030: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Sa\u00fade: Atas do V Congresso ISKO Espanha-Portugal. Lisboa: Centro de Estudos Cl\u00e1ssicos, Colibri, 2021. p. 113-124. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ul.pt/handle/10451/50067. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2020","title":"2020","text":"<ul> <li> <p>AS CINCO leis de Ranganathan aplicadas \u00e0 Gest\u00e3o de Dados de Pesquisa. [S.l.]: Biblioteca de Ci\u00eancias Humanas, 18 jun. 2020. 1 v\u00eddeo (2h02min54s). [Live]. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=wExu6UsLbOM. Participa\u00e7\u00e3o de Edvander Pires, Luana Sales e Juliana Lima.   </p> </li> <li> <p>COSTAL, M.; SALES, L.; ZATTAR, M. Compet\u00eancia em dados: habilidades na atua\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio. BIBLOS, v. 34, n.2. 2020. DOI: https://doi.org/10.14295/biblos.v34i2.11809. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.furg.br/biblos/article/view/11809.</p> </li> <li> <p>FREIRE, K. M. W.; SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Curadoria digital no contexto art\u00edstico e cultural: possibilidades de reuso de dados de arte. Encontros Bibli: Revista Eletr\u00f4nica de Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 25, p. 1-21, 2020. DOI: 10.5007/1518-2924.2020.e74280. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsc.br/index.php/eb/article/view/74280/44534</p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: compartilhamento de dados da cauda longa da pesquisa cient\u00edfica. In: PINHEIRO, L. V. R.; VALERIO,P. M. (org.). Da g\u00eanese \u00e0 contemporaneidade da comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. 1. ed.Jo\u00e3o Pessoa: Editora UFPB, 2020, p. 289-318. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: compartilhamento de dados na cauda longa da pesquisa. In: PINHEIRO, L. V. R. ; VALERIO, P. M. (org.). Da g\u00eanese \u00e0 contemporaneidade da comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. 1.ed.Jo\u00e3o Pessoa: Editora da UFPB, 2020, v. 1, p. 289-304. DOI: 10.13140/RG.2.2.33693.84965</p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Ampliando as fronteiras da editora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: o papel dos reposit\u00f3rios de dados. In: SHINTAKU, M.; SALES, L. F; COSTA, M. (org.). T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu, SP: ABEC, 2020, v. 1, p. 39-45. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Dados de pesquisa: quem ama cuida. Rio de Janeiro: CNEN-IBICT, 2020. 23p. (Cartilha de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica). Dispon\u00edvel em: https://livroaberto.ibict.br/bitstream/123456789/1083/2/cartilha%20dados%20de%20pesquisa.pdf</p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Research data: love then, care then. Rio de Janeiro: CNEN - IBICT, 2020. 23p. (Cartilha de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica). Dispon\u00edvel em: https://livroaberto.ibict.br/bitstream/123456789/1084/2/research%20data%20primer.pdf </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SHINTAKU, M. ; COSTA, M. Ci\u00eancia Aberta, gest\u00e3o de dados de pesquisa e novas possibilidades para a editora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: SHINTAKU, M.; SALES, L. F.;  COSTA, M..(org.). T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu: ABEC, 2020, p. 14-20. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Ampliando as fronteiras da editora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: o papel dos reposit\u00f3rios de dados. In: SHINTAKU, M.; SALES, L. F; COSTA, M. (org.). T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. Botucatu, SP: ABEC, 2020, p. 39-45. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: por que os pesquisadores n\u00e3o publicam seus resultados negativos?. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, v. 25, n. 4, p. 98-116, 2020. DOI: 10.5433/1981-8920.2020v25n4p98. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/informacao/article/view/40016/pdf</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Afinal, o que \u00e9 dado de pesquisa?. BIBLOS - Revista do Instituto de Ci\u00eancias Humanas e da Informa\u00e7\u00e3o, v. 34, n. contexto, 2020. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/162776.</p> </li> <li> <p>SHINTAKU, M.; SALES, L. F.; COSTA, M. (org.) . T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu: ABEC, 2020. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SILVA, N. B. X.; SALES, L. F.; SANTOS, J. D. F. D. Estudo de categorias para sistematiza\u00e7\u00e3o de conceitos em gest\u00e3o do conhecimento. AtoZ: Novas Pr\u00e1ticas em Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, v. 9, n. 1, p. 32-41, 2020. DOI: 10.5380/atoz.v9i1.74363. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ufpr.br/atoz/article/view/74363/41389</p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2019","title":"2019","text":"<ul> <li> <p>HENNING, P. C.; RIBEIRO, C. J. S.; SALES, L. F.; MOREIRA, L. R.; SANTOS, L. O. B. S. Desmistificando os princ\u00edpios fair: conceitos, m\u00e9tricas, tecnologias e aplica\u00e7\u00f5es inseridas no ecossistema dos dados fair. Pesquisa brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e Biblioteconomia, v. 14, n. 3, 2019. DOI: 10.22478/ufpb.1981-0695.2019v14n3.46969. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/pbcib/article/view/46969/27332</p> </li> <li> <p>HENNING, P. C.; SALES, L. Entrevista com barend mons. Liinc em revista, v. 15, n. 2, 2019. DOI: 10.18617/liinc.v15i2.5043. Dispon\u00edvel em: http://revista.ibict.br/liinc/article/view/5043/4321. </p> </li> <li> <p>MORAES, L. S.; SALES, L. F. Uso das redes sociais pelos reposit\u00f3rios institucionais de acesso aberto. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 48, n. 3, 2019. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/136344. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Dez mandamentos para bons reposit\u00f3rios de dados de pesquisa. In: BARBALHO, C.R. S.; INOMATA, D. O.; MACELINO, J. (org.). A ci\u00eancia aberta e seus impactos na Regi\u00e3o Norte do Brasil. 1. ed. Manaus: EDUA, 2019, p. 31-49. Dispon\u00edvel em: http://repositorioinstitucional.uea.edu.br/handle/riuea/1791. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Uma proposta de taxonomia para dados de pesquisa. Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, v. 4, p. 31-48-48, 2019. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ufrj.br/index.php/rca/article/view/26337. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SHINTAKU, M. A Ci\u00eancia Aberta e a necessidade de novos modelos de publica\u00e7\u00e3o. In: SHINTAKU, M; SALES, L. F. (org.). Ci\u00eancia Aberta para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu: ABEC, 2019, p. 11-14. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. et al. Go fair Brazil: a challenge for Brazilian data science. Data Intelligence, v. 2, p. 238-245, 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.arca.fiocruz.br/handle/icict/37518</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Uma proposta de taxonomia para dados de pesquisa. Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, v. 4, n. 1, p. 31-48, 2019. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/118944.</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SOUZA, R. F. Publica\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas: melhorando comunica\u00e7\u00e3o entre homem e m\u00e1quina. In: SHINTAKU, M; SALES, L. F. (org.). Ci\u00eancia aberta para editores cient\u00edficos. Botucatu, SP: ABEC, 2019. p. 87-92. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F ; SALES, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: os dados da cauda longa da pesquisa cient\u00edfica. In: DIAS, G. A.; OLIVEIRA, B. M. J. F. DE. (org.). Dados cient\u00edficos: perspectivas e desafios. 1. ed. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2019, p. 33-52. Dispon\u00edvel em: http://www.editora.ufpb.br/sistema/press5/index.php/UFPB/catalog/book/359. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F. A grande e a pequena ci\u00eancia: an\u00e1lise das diferen\u00e7as na gest\u00e3o de dados de pesquisa. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade-Estudos, v. 29, p. 151-170, 2019. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/ies/article/view/47615/27371</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. O fim da teoria: o confronto entre a pesquisa orientada por dados e a pesquisa orientada por hip\u00f3teses. Liinc em Revista, [S. l.], v. 15, n. 1, 2019. DOI: 10.18617/liinc.v15i1.4688. Dispon\u00edvel em: https://revista.ibict.br/liinc/article/view/4688.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Peri\u00f3dicos de resultados negativos: revelando uma parte invis\u00edvel da ci\u00eancia. In: SHINTAKU, M; SALES, L. F. (org.). Ci\u00eancia aberta para editores cient\u00edficos. Botucatu, SP: ABEC, 2019. p. 97-102. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o de dados de pesquisa. Ponto de acesso  (UFBA), v. 12, p. 80-108, 2019. Dispon\u00edvel em: https://portalseer.ufba.br/index.php/revistaici/article/view/28965/18033</p> </li> <li> <p>SHINTAKU, M.; SALES, L. F. Ci\u00eancia Aberta para editores cient\u00edficos. 1. ed. S\u00e3o Paulo: ABEC, 2019. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SILVA, M. H. F. X.; SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F.; DRUMOND, G. M.; MARANH\u00c3O, A. M. N. Compet\u00eancias dos bibliotec\u00e1rios na gest\u00e3o dos dados de pesquisa. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 48, n. 3, 2019. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/136517.</p> </li> <li> <p>WITTENBURG, P. et al. The FAIR Funder pilot programme to make it easy for funders to require and for grantees to produce FAIR Data. Arxiv, 2019, v.2. (preprint). Dispon\u00edvel em: https://arxiv.org/abs/1902.11162v2. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2018","title":"2018","text":"<ul> <li> <p>SALDANHA, G. S.; SOUZA, R. F.; SALES, L. Questionar tudo! Caminhos para uma teoria sociocr\u00edtica da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento. Liinc em revista, v. 14, n. 2, 2018. DOI: 10.18617/liinc.v14i2.4527. Dispon\u00edvel em: http://revista.ibict.br/liinc/article/view/4527/3939 . </p> </li> <li> <p>CAVALCANTI, M. T. ; PIMENTA, R. M ; SALES, L.F.  Compartilhamento e acesso a dados de pesquisa em humanidades digitais. In: 9<sup>th</sup> CONFOA, 2018, Lisboa. Cadernos BAD. Portugal: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bibliotec\u00e1rios, Arquivistas e Documentalistas, 2018. v. 2. p. 1-15. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/download/110154. </p> </li> <li> <p>CAVALCANTI, M. T.; SALES, L. F.; PIMENTA, R. M. Compartilhamento e acesso a dados de pesquisa em humanidades digitais. Cadernos BAD (Portugal), n. 1, p. 30-40, 2018. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/110022. </p> </li> <li> <p>CURADORIA digital e dados de pesquisa. Autoria de Lu\u00eds Fernando Say\u00e3o. [S. l.: s. n.], 2018. 1 v\u00eddeo (1h05min24s). Publicado pelo canal WIDat 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=cii9DfGHzCg. </p> </li> <li> <p>FERREIRA, L.; MARQUES, L. F. S. Indexa\u00e7\u00e3o colaborativa de acervo de imagens em acesso aberto: a experi\u00eancia do IBGE. Cadernos BAD (Portugal), n. 1, p. 270-284, 2018. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/110070.</p> </li> <li> <p>FREIRE, K. M. W. ; SALES, L.F. Informa\u00e7\u00e3o em arte: conceitualiza\u00e7\u00f5es e um olhar sobre a Agenda 2030. In: 6\u00ba Semin\u00e1rio de Informa\u00e7\u00e3o em Arte, 2018, Rio de Janeiro. Anais. Redarte: Rio de Janeiro, 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.doity.com.br/anais/seminario-de-informacao-em-arte/trabalho/81112. </p> </li> <li> <p>HENNING, P. C. ; RIBEIRO, C. J. S. ; SALES, L.F. ; MOREIRA, J. L. R. ; SANTOS, L. O. B. S. Desmistificando os princ\u00edpios fair: conceitos, m\u00e9tricas, tecnologias e aplica\u00e7\u00f5es inseridas no ecossistema dos dados fair. In: XIX Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 2018, Londrina. Anais do XIX ENANCIB, 2018. v. XIX. p. 5047-5060. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/pbcib/article/view/46969/27332. </p> </li> <li> <p>LAU, L. F. ; SALES, L.F. Indexa\u00e7\u00e3o colaborativa de acervo de imagens em acesso aberto: a experi\u00eancia do IBGE. In: 9\u00aa ConfOA, 2018, Lisboa. Anais, 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.bad.pt/publicacoes/index.php/cadernos/article/view/1939/pdf. </p> </li> <li> <p>MARTINEZ-\u00c1VILA, D., SALDANHA, G. S., SOUZA, R. F. DE, SALES, L. (2018). Entrevista \u00e0 Hope Olson. Liinc Em Revista, n.14, v.2, 2018. Dispon\u00edvel em: https://doi.org/10.18617/liinc.v14i2.4509</p> </li> <li> <p>MESA-REDONDA: a quest\u00e3o da identidade da CI frente aos cen\u00e1rios apresentados do paradigma dos dados. [S. l.: s. n.], 2018. 1 v\u00eddeo (1h59min54s). Publicado pelo canal WIDaT 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=WR3t8SITw4c. Participa\u00e7\u00e3o de Luana Farias Sales, Pl\u00e1cida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, Ricardo C\u00e9sar Gon\u00e7alves Sant'Ana e Sandra de Albuquerque Siebra.  </p> </li> <li> <p>SALES, L.F.; SAY\u00c3O, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: revelando os dados da cauda longa da pesquisa. In: XIX Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 2018, Londrina. Anais do XIX ENANCIB, 2018. v. XIX. p. 4180-4199. Dispon\u00edvel em: http://enancib.marilia.unesp.br/index.php/XIXENANCIB/xixenancib/paper/view/1538. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F.; SAY\u00c3O, L. F. Use of conceptual relations for semantic integration of scientific publications and research data. In: 15<sup>th</sup> International ISKO Conference, 2018, Porto. Anais, 2018. p. 1-15. Dispon\u00edvel em: https://ocs.letras.up.pt/index.php/isko2018/isko2018/paper/view/1423. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o de dados de pesquisa. Ponto de Acesso, v. 12, n. 3, p. 80-108, 2018. DOI: 10.9771/rpa.v12i3.28965. Dispon\u00edvel em: https://portalseer.ufba.br/index.php/revistaici/article/view/28965/18033. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2017","title":"2017","text":"<ul> <li> <p>CAVALCANTI, M. T.; SALES, L. F. Gest\u00e3o de dados de pesquisa: um panorama da atua\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o europeia. BIBLOS - Revista do Instituto de Ci\u00eancias Humanas e da Informa\u00e7\u00e3o, v. 31, n. 1, p. 73-98, 2017. DOI: 10.14295/biblos.v31i1.5789. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.furg.br/biblos/article/view/5789/4616 </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. L.; SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Uso de cadernos eletr\u00f4nicos de laborat\u00f3rio para as pr\u00e1ticas de ci\u00eancia aberta e preserva\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa. Ponto de Acesso, v. 11, n. 3, p. 2-16, 2017. DOI: 10.9771/rpa.v11i3.24945 . Dispon\u00edvel em: https://portalseer.ufba.br/index.php/revistaici/article/view/24945/15542. </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. L.; SALES, L.F. ;SAY\u00c3O, L. F.  Descrever para preservar: metadados como ferramenta para gest\u00e3o de dados de pesquisa. In: ISKO, 2017, Recife. Mem\u00f3ria, Tecnologia e Cultura na Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. Recife: EdUFPE, 2017. v. 4. p. 194-201. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/121924. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; ROCHA, L. L. ; CAVALCANTI, M. T. Desenvolvimento de um vocabul\u00e1rio controlado para o reposit\u00f3rio institucional CarpedIEN. In: VIII CONFOA, 2017, Rio de Janeiro. 8\u00aa Confer\u00eancia Luso-Brasileira sobre Acesso Aberto. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, 2017. v. 11. p. 1-6.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. Digitaliza\u00e7\u00e3o de acervos culturais: reuso, curadoria e preserva\u00e7\u00e3o. In: Semin\u00e1rio Servi\u00e7os de Informa\u00e7\u00e3o em museus, n. 4 , 2016, S\u00e3o Paulo. Anais [...]. S\u00e3o Paulo: Pinacoteca, 2016, p. 47-61, 2017. Dispon\u00edvel em: http://biblioteca.pinacoteca.org.br:9090/bases/biblioteca/11945.pdf.  </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. O papel dos reposit\u00f3rios digitais na curadoria de dados de pesquisa. In: VECHIATO, F. L. et al. (org.). Reposit\u00f3rios digitais: teoria e pr\u00e1tica. 1.ed. Curitiba: Editora da UTFPR, 2017, v. 1, p. 143-166. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.utfpr.edu.br/jspui/handle/1/2495. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Conectando a biblioteca de pesquisa \u00e0 eScience: desafios e oportunidades. CENDOC em Revista, v. 1, p. 25-35, 2017. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ien.gov.br/index.php/ienprogressreport/article/view/321. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Conectando a Biblioteca de Pesquisa \u00e0 eSCIENCE: Desafios e Oportunidades.. CENDOC em Revista, v. 1, p. 27-37, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www2.fab.mil.br/cendoc/images/Revistas/Revista_02.pdf</p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2016","title":"2016","text":"<ul> <li> <p>CAVALCANTI, M. T. ;SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa no contexto da curadoria digital. In: XVII ENANCIB, 2016, Salvador, BA. Anais do XVII Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Salvador: PPGCI - UFBA, 2016. p. 5386-5392. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/191790.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os reposit\u00f3rios digitais de dados de pesquisa. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, v. 21, n. 2, p. 90-115, 2016. DOI: 10.5433/1981-8920.2016v21n2p90. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/informacao/article/view/27939/20122 </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Curadoria digital e dados de pesquisa. AtoZ: novas pr\u00e1ticas em Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, v. 5, n. 2, p. 67-71, 2016. DOI: 10.5380/atoz.v5i2.49708. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/15872. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2015","title":"2015","text":"<ul> <li> <p>AUGUSTO, S. C. ; OLIVEIRA, M. V. ; ALMEIDA, J. C. S. ; SALES, L.F. ; ANTUNES, J. F.O.  Use of wiki software for the knowledge management at the IEN. In: INAC2015 - IV ENIN, 2015, S\u00e3o Paulo. Annals of [...], 2015. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ien.gov.br/index.php/ienprogressreport/article/view/202. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. . H\u00e1 futuro para as bibliotecas de pesquisa no ambiente da eScience. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia, v. 2, p. 30-52, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/41568. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; CAVALCANTI, M. T. Sele\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es de dados digitais de pesquisa: uma poss\u00edvel abordagem metodol\u00f3gica. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia, v. 2, n. 2, p. 88-105, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/40903.</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Ciberinfraestrutura de informa\u00e7\u00e3o para a pesquisa: uma proposta de arquitetura para integra\u00e7\u00e3o de reposit\u00f3rios e sistemas CRIS. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade: estudos, v. 25, n. 3, p. 163-184, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/91374. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. H\u00e1 futuro para as bibliotecas de pesquisa no ambiente de Escience?. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia, v. 2, n. 1, p. 30-52, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/41568.</p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; AUGUSTO, S. C.; BARBOSA, N. K. L. ; ANTUNES, J. F.O. ; OLIVEIRA, M. V. ; ALMEIDA, J. C. S. Ferramentas de gest\u00e3o do conhecimento no instituto de engenharia nuclear. In: Simposio Internacional sobre Educaci\u00f3n, Capacitaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento en Energ\u00eda Nuclear y sus Aplicaciones Cusco, Per\u00fa, 22 al 26 de noviembre de 2015, 2015, Cusco. Anais do Simp\u00f3sio, 2015. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SOUZA, R. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Integra\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica de publica\u00e7\u00f5es, dados digitais e informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa: uma proposta de interface de publica\u00e7\u00e3o ampliada para a \u00e1rea de ci\u00eancias nucleares. In: XVI ENANCIB, 2015, Jo\u00e3o Pessoa. Anais do XVI ENANCIB, 2015. v. 16. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/188321</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Guia de gest\u00e3o de dados de pesquisa para bibliotec\u00e1rios e pesquisadores. 1. ed. Rio de Janeiro: CNEN, 2015. 90p. Dispon\u00edvel em: https://aben.com.br/guia-de-gestao-de-dados-de-pesquisa-para-bibliotecarios-e-pesquisadores-2015g/. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Guia de gest\u00e3o de dados de pesquisa para pesquisadores e bibliotec\u00e1rios. 1. ed. Rio de Janeiro: Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear, 2015. v. 1. 93p. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.unb.br/index.php/RICI/article/view/40762. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2014","title":"2014","text":"<ul> <li> <p>FERREIRA, J. B. T. ; SALES, L.F. Plataforma CarpedIEN: preserva\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfico do IEN. In: Semin\u00e1rio Anual de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica PIBITI, 4, 2014, S\u00e3o Paulo. Livro Resumo, 2014. p. 77-78. Dispon\u00edvel em: http://pelicano.ipen.br/pibic/2014/img/Livro-Pibic-2014/Livro-Pibic-2014.pdf. </p> </li> <li> <p>MARCONDES, C. H. ; NOBRE, E. ; SAY\u00c3O, L. F. Navegando entre acervos museol\u00f3gicos do Estado do Rio de Janeiro. In: I Semin\u00e1rio Brasileiro de Museologia (SEBRAMUS), 2014, Belo Horizonte. SEBRAMUS - Semin\u00e1rio Brasileiro de Museologia. Belo Horizonte: UFMG, 2014. v. 1. p. 21-21. Dispon\u00edvel em: http://sebramusrepositorio.unb.br/index.php/1sebramus/ISebramus/paper/viewPaper/442. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Plataforma CARPE dIEN: uma ferramenta de apoio a preserva\u00e7\u00e3o de dados digitais de pesquisa. In: I Semin\u00e1rio Internacional de Preserva\u00e7\u00e3o Digital, 2014, Bras\u00edlia. Semin\u00e1rio Internacional de Preserva\u00e7\u00e3o Digital. Bras\u00edlia: IBICT, 2014, n.1. Dispon\u00edvel em: https://eventoscariniana.ibict.br/index.php/sinpred/article/view/83. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SOUZA, R. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Publica\u00e7\u00e3o ampliada: um novo modelo de publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica voltada para os desafios de uma ci\u00eancia orientada por dados. In: XV ENANCIB, 2014, BELO HORIZONTE. Anais do XV ENANCIB. UFMG: BELO HORIZONTE, 2014. v. 15. p. 3472-3494. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/189454. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Dados abertos de pesquisa: ampliando o conceito de acesso livre. Revista Eletr\u00f4nica de Comunica\u00e7\u00e3o, Informa\u00e7\u00e3o &amp; Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, v. 8, p. 76-92, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.reciis.icict.fiocruz.br/index.php/reciis/article/view/611. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2013","title":"2013","text":"<ul> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Reposit\u00f3rio do Instituto de Engenharia Nuclear: curadoria digital, publica\u00e7\u00f5es ampliadas e gest\u00e3o de pesquisa. In: XXV Congresso Brasileiro de Biblioteconomia, Documenta\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 2013, Florian\u00f3polis. Anais do XXV Congresso Brasileiro de Biblioteconomia, Documenta\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: FEBAB, 2013. v. 25. p. 977-981. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.febab.org.br/items/show/2205. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Ciberinfraestrutura para integra\u00e7\u00e3o, acesso, compartilhamento e reuso de dados de pesquisa da \u00e1rea nuclear. In: CSBC 2013 - VII E-Science Workshop, 2013, Macei\u00f3. Anais do Congresso da Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o. Macei\u00f3: UFAL, 2013. v. 33. p. 1866-1869. Dispon\u00edvel em: https://sol.sbc.org.br/index.php/bresci/article/download/16849/16689/. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Preserva\u00e7\u00e3o do conhecimento nuclear brasileiro: infraestrutura para integra\u00e7\u00e3o, acesso, compartilhamento e reuso de dados de pesquisa. In: 4\u00aa CONFOA, 2013, S\u00e3o Paulo. 4\u00aa Confer\u00eancia Luso-Brasileira sobre Acesso Aberto, 2013, v. 4. Dispon\u00edvel em: https://pt.slideshare.net/ConfOA/sales-luana-poster. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Reposit\u00f3rio do instituto de engenharia nuclear: curadoria digital, publica\u00e7\u00f5es ampliadas e gest\u00e3o de pesquisa. In: Congresso Brasileiro de Biblioteconomia e Documenta\u00e7\u00e3o, 2013, Florian\u00f3polis. Anais do XXV CBBD, 2013. v. 25. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.febab.org.br/items/show/2205. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ;SAY\u00c3O, L. F. Information model for management and preservation of scientific digital memory of the institute of nuclear engineering, Brazil. In: 2013 International Nuclear Atlantic Conference - INAC 2013, 2013, Recife. Anais of INAC. Rio de Janeiro: ABEN, 2013. Dispon\u00edvel em: https://www.researchgate.net/publication/271768862_Information_model_for_management_and_preservation_of_scientific_digital_memory_of_the_Institute_of_Nuclear_Engineering_Brazil</p> </li> <li> <p>SALES, L.F.;SAY\u00c3O, L. F. ; SOUZA, R. F. . Publica\u00e7\u00f5es ampliadas: um novo modelo de publica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica para o ambiente de e-science. In: XIV Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ENANCIB 2013), 2013, Florian\u00f3polis. Anais do XIV ENANCIB, 2013. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/185370.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Dados de pesquisa: contribui\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de um modelo de curadoria digital para o pa\u00eds. Tend\u00eancias da Pesquisa Brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 6, n. 1, 2013. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/119469.</p> </li> </ul>"}]}